<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>思考感悟 on CoderZh Blog</title>
        <link>http://blog.coderzh.com/categories/%E6%80%9D%E8%80%83%E6%84%9F%E6%82%9F/</link>
        <language>zh-CN</language>
        <author>CoderZh</author>
        <rights>Copyright (c) 2015, CoderZh; all rights reserved.</rights>
        <updated>Sat, 11 Jun 2016 12:24:55 CST</updated>
        
        <item>
            <title>代自己：《致和菜头书》</title>
            <link>http://blog.coderzh.com/2016/06/11/to-hecaitou/</link>
            <pubDate>Sat, 11 Jun 2016 12:24:55 CST</pubDate>
            <author>CoderZh</author>
            <guid>http://blog.coderzh.com/2016/06/11/to-hecaitou/</guid>
            <description>

&lt;p&gt;和菜头先生，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恭喜您在《得到》APP 开启了《槽边往事》新的篇章！我是读者 CoderZh，你开设付费栏目后第一时间付费并给你写信的人。你也许会好奇：为什么要「代自己」给你写这篇文章？因为那个叫 CoderZh 的家伙得知你不再爱免费的微信公众号时，一会儿全身酥软，一会儿捶胸顿足，在拥挤的书房里上蹿下跳、抓耳挠腮，完全放弃了一个优秀、Geek 程序员应有的矜持。他的手指因为颤抖得太厉害，连敲个 Hello World 都编译不过，更不要说请 3 小时假抛下老婆孩子去看《魔兽》了。所以，他只好委托爱思考的程序员的我来写这篇文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，我自己还有一个更特别的理由：自写公众号《一个程序员的思考》以来，我一直都想成为像您一样的人。拥有那么好的文笔，那么多的赞赏收入，那么多的女粉丝。甚至有时在梦里，一遍又一遍的重复这样的场景：那是一个雨天，我用 HHKB 噼里啪啦的敲着代码，编译器不时惊叹如此优雅的代码，同时马不停蹄的为我编译。随着回车键按下，与女粉丝互换私密照片的微信公众号服务上线了。我打开微信「公众号安全助手」，已经有 28000 条读者的消息在等着我点开。我飞速的扫视着读者的头像，一眼就看见了那个穿着黄色雨衣的娇小身影。她有一条留言：「叔，这个月的零花钱都赞赏给你了。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是现在看起来，这一幕不大可能发生了。因为 CoderZh 先生使尽了吃奶的力气，才积攒了 2000 个粉丝。他上班要写代码，下班要带孩子，根本没有那么多时间像菜头先生一样写文章、看评论、拉黑粉丝。更重要的是，他没有你的才华，可以嬉笑怒骂皆成文章。但是，他头发比你多，是吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原谅我说了那么多无关的话，我是个内向而羞射的人，不善于表达自己，张不开嘴说「来关注我吧」，更不敢直接问读者要钱。所以，以上只是强行和你套近乎，强行拉粉的方式。很老土，是吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对了，我应该向我的读者介绍一下您。毕竟，你也不像赵又廷那样出名。哦，也许你不认识赵又廷，但你一定听过高圆圆吧。好吧，没关系，我对这两个人也不熟，还是说说你吧。Google 搜索「和菜头是谁」，会进入一个知乎的页面，排名第一的居然是你自己的回答。你写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;和菜头是一个网络ID，最早出现在1999年的BBS里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;承载这个ID的是一个沉重的肉身。时光荏苒，这具肉身受到肠溃疡、胃炎、脚气、痛风等疾病的困扰，在网络上活跃的时间也随之减少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在相对较为官方的版本中，它曾经宣称ID的来源是云南的一种咸菜，但是人们并不能记住这种咸菜的名字，因为它委实太过平凡了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;你写了这么长，只说明了你是一个中年发胖的网络写手。其实远不止此，你的经历和人脉如此之丰富，比如你是微信之父张小龙的好朋友、宁财神 50 元将微博账号卖给了你、你替罗振宇写《致女儿书》、你的《槽边往事》一天可以发 3 篇微信公众号文章。意味着你只要笔耕不辍，就可以挣到别人 3 倍的赞赏收入。但你偏偏用来发照片，各种天空的照片。不仅自己发，还做了个交换天空照片的功能，让读者也来发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从拍天空照片看出，你是一个有情怀的人。你对你的文字要求很严格，但你对你的读者更为苛刻，因为一言不合就会被你拉黑。想要不被和菜头拉黑，有 3 种办法：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;给和菜头的文章赞赏。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;给和菜头的文章留言，赞同他说的一切。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不留言也不赞赏，别让和菜头发现你。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;终于说到正题了，还有一种方法可以不被菜头拉黑。什么？「换个美女头像」？也许有效吧，毕竟和菜头不止是个 ID，背后的沉重的肉身也是有七情六欲的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好吧，扯远了，现在有一种方法可以让菜头先生你拉黑不了我，就是去买你的《槽边往事》年费会员。一旦交了年费，就可以堂而皇之的指着菜头先生的鼻子说，快，快写，一周至少 3 篇，写的不好老子就退订！这样一来，读者和菜头先生的角色就翻转了，订阅者成了你的衣食父母，一言不合读者就会退订。菜头先生你只能上蹿下跳、抓耳挠腮、绞尽脑汁每周憋出 3 篇像样一点的文章来讨好观众。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依你的才华，相信这都不是问题。你也许会变得比现在更有钱，当然，也可能会更惨。不可否认的一点是，你已经走上了和罗振宇一样的铜臭之路，从那一刻起，你也成了一个臭奸商。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你提倡为知识付费，这本身没有一点错。你说在这个社会，水要收费，蔬菜要收费，甚至空气也要收费，为什么文章要免费。为什么文章要免费给大部分人看，而让那些少部分的喜欢你的人买单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是你关上了免费阅读的大门，对读者说，来，给钱就看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾几何时，我也付费购买《程序员》杂志，短短几年间，这本杂志已经少有人谈起。相反，InfoQ 的技术文章和电子期刊质量都算上乘，但人家是免费的，做的风生水起。这样的例子太多了，免费的微信、知乎、微博、豆瓣，甚至那个臭奸商罗振宇的《罗辑思维》也是免费的。下次你替我问问他，你咋不收费呢？你咋不上天呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;读者赞赏的是你具体的一篇文章，或是某个片段，觉得有点意思，或是有所启发。如果不让免费看，用户如何判断是否对自己有价值，如何判断是否要掏腰包？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好的内容自然会让更多人付费，甚至付了费还帮你传播，给你带来更多潜在的付费用户。而你现在却要关上这扇门，选择一个封闭的付费小圈子。我又偷偷瞄了一眼你的付费订阅人数，还停留在 8000 多人，和 10w+ 比起来，是不是还单薄了点。更关键的是，你把更多的可能性掐死了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个双向选择的过程，公众号里你可以依据赞赏数判断该文章的受欢迎程度。在《得到》里，你只能看到每篇文章的阅读数。它不会刺激你去写一篇爆款的文章，也勾不起你的欲望去挑战一下读者的底线。你会变成一个写作机器，规规矩矩，任劳任怨的实现每周至少 3 篇的承诺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样会变得很没意思，不是吗？在公众号里，你想一天 3 更，或是 3 天一更，完全看你的喜好。你想拉黑你的读者，或者在评论区调戏女粉丝，只要看你的心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除非你在一遍一遍拉黑洗粉之后，发现已经无粉可吸，才决定把现有的粉丝圈起来，我也是无话可说。但是我敬仰你的才华，虽然 40 岁了，你还有无限可能，你的才华应该让更多人看到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好了，听我瞎扯了这么多，我自己还不是乖乖的交了那 199 元年费。我并不反对为知识付费，这是对知识的尊重，我也认为付费的内容往往比免费的好。如果你要坚定的走付费阅读这条路，我也希望你越来越好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你常说的：「请你相信，我所说的都是错的」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后我也想说一句，这篇文章里我所说的，也都是错的。因为和菜头你很大可能不会看到这篇文章，这一切都只发生在我的想象世界。既然你不会看到，就说个真相吧：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「和菜头，其实你的文章也没什么好看的。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，包括这句话也可能是错的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;禅定时刻:33f22c57bda1b27d5a03c564ba4d31d4&#34;&gt;禅定时刻&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;那些你想象中的汹涌流量，也许永远不会到来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些你想象中的滚滚财源，也许只会流向他方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些你想象中的赞美言辞，也许变成刺耳谩骂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些你想象中的簇拥美女，也许只是逢场作戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯有平和之心，相信和菜头和你说的都是错的，方得始终。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>善良比聪明更难</title>
            <link>http://blog.coderzh.com/2016/05/15/kind-or-clever/</link>
            <pubDate>Sun, 15 May 2016 11:32:15 CST</pubDate>
            <author>CoderZh</author>
            <guid>http://blog.coderzh.com/2016/05/15/kind-or-clever/</guid>
            <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jeff, one day you&amp;rsquo;ll understand that it&amp;rsquo;s harder to be kind than clever.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;杰夫，总有一天你会明白，善良比聪明更难。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jeff Bezos 毕业于普林斯顿大学，是美国亚马逊的创始人。在 2010 年普林斯顿大学学士毕业典礼上，贝索斯发表了演讲《善良比聪明更难》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;演讲中，他提到在 10 岁时一次家庭房车旅游中，祖父一边开着车，祖母在旁一边抽着烟。贝索斯不喜欢烟的味道，于是自作主张的根据一个吸烟广告的数据计算了起来。最后他得意的拍了拍祖母的肩膀，骄傲的宣称：「如果两分钟就吸一口烟的话，你就会少活 9 年！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贝索斯很聪明，他本以为会得到家人的赞许，因为里面涉及了很多数学计算。然而他的自作聪明，却伤害了他的祖母，祖母开始哭泣起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下车后，祖父对贝索斯说：「杰夫，总有一天你会明白，善良比聪明更难。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;演讲视频很容易在网上找到，建议有兴趣的同学都去看看原版视频，因为我发现很多持有反对意见的人是没有看过原版视频的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，贝索斯的演讲对象是普林斯顿大学的毕业生，毫无疑问，是一群聪明绝伦的人。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;聪明是一种天赋，而善良是一种选择。天赋得来很容易——毕竟它们与生俱来。而选择则颇为不易。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;聪明的人面临选择时，是选择一条伤害他人获利自己的路，还是选择一条即使更难但始终保持善良的路？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是贝索斯抛出的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不聪明的人作恶，很容易被发现或被制止，他们往往做些小恶，贪图一些小便宜，如果做大恶，代价太大，容易被识破或触犯法律，当然也不排除铤而走险的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聪明的人作恶更容易，他们知道如何在获取巨大利益的同时，掩盖自己的恶。比如《笑傲江湖》里的岳不群。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人之初，性本善。作恶之人会把原因归咎于社会，归咎于环境，他们擅长寻找心里慰藉，很多人甚至不认为那是恶，他们会说：「人为财死，鸟为食亡」。他们会为自己做的恶找很多借口，他们会说：「我顶多只能算推波助澜，真正作恶的是别人。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会不如我们想象中的美好，通过作恶获取巨大利益给了聪明人巨大的诱惑，而且他们善于掩盖和包装所做的恶，直到催眠自己，把一切都看作理所当然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会也不像我们想象中的那么差，依然有大量心怀善意的人，他们影响着他人，甚至改变着世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贝索斯的演讲就是告诉我们，当我们面临选择时，请选择一条善意的路，尽管它更难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人会问，选择善良会容易吃亏吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不聪明的人对你做恶，往往只是想占你一点小便宜。聪明的人对你作恶，错的不是你太善良，而是你不够聪明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也曾在百度搜过几种疾病，本能的我会意识到其中的广告成分，我会选择不去相信。当然，作为国内最大的搜索引擎，想靠用户去甄别真的很难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我再聪明一点，我选择不用百度。尽管很难，我坚持使用 Google，因为这是一家推崇「不作恶」的公司。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再举个栗子：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《琅琊榜》里，梁王谋反篡位，陷害忠良，东宫太子和誉王为夺皇位无恶不作。誉王、夏江、秦般弱都是聪明之人，手段也很毒辣，怎奈还是敌不过更加聪明一等，并且保持善良的梅长苏！这个剧被热播，也正好说明了人们人心向善的愿望，能有个梅长苏替自己给险恶之人以沉痛一击，岂不快哉！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「To be or not to be, 这不是一个问题。」&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>我如何管理我的笔记</title>
            <link>http://blog.coderzh.com/2016/04/09/how-i-manage-my-notes/</link>
            <pubDate>Sat, 09 Apr 2016 14:57:00 UTC</pubDate>
            <author>CoderZh</author>
            <guid>http://blog.coderzh.com/2016/04/09/how-i-manage-my-notes/</guid>
            <description>

&lt;p&gt;我们从小就被教育：「好记性不如烂笔头。」我是一个笔记重度用户，也许是从小培养的习惯，喜欢把有意思的东西记在本子里。记录笔记有一种成就感，像玩游戏达成一个又一个成就。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如今网络如此发达，大多数的答案都可以通过你问出正确的问题得到解答。凯文·凯利在他的《必然》里有提到，未来，我们不缺乏答案，缺的是问出好的问题。Google 几乎索引了我们想要知道的所有问题的答案（百度索引了所有的相反答案），所以，理论上，我们不再需要记录自己的笔记。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但事实却并不是这样的，首先，在中国，想要访问 Google 不是一件容易的事情。即使你功夫很好可以畅通无阻的访问，通过 Google 依然不是你最快捷获取已有知识的方式。因为你曾经在 Google 搜索结果里翻了好几页才找到的答案，下次搜索时还要再找一遍，效率是不高的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，记录笔记的需求一直都在。但是用纸记录笔记已经不适合。每次搬家或清理时，曾经写满笔记的小本子都会被我遗弃掉，如果不翻开那些小本子，我几乎不会记得我曾经记录过什么东西。一旦那些纸质笔记本被我扔掉，之前记录的所有笔记内容都会从我的记忆中抹去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，用软件记录笔记是目前唯一正确的选择。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我尝试过各种笔记软件，其中「为知笔记」使用了最久，最早是因为他支持目录树的分类，后来是因为他支持直接写 Markdown。但前不久，我把我的几百篇为知笔记导出了（Windows 版支持导出），我打算以一种全新的方式来管理我的笔记。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既可以说是「全新」，也是可以说是用最「原始」的方式管理笔记。即在本地完全由纯文本的方式来进行笔记管理。这种方式不再依赖任何一个笔记软件。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;所有的软件都不可靠:a4eed20b4e8e278ebfafe3eb338f591b&#34;&gt;所有的软件都不可靠&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;现有的所有笔记软件给我们一种假象：我们可以永远记录下去。事实并非如此，现在科技发展如此之快，公司被淘汰的速度也在加速，很有可能现在最流行的笔记软件几年后就关门大吉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在市面上大多数的笔记软件的文件存储都是使用私有格式，一旦它停止服务，你只能寄希望于它提供的导出功能，然后盼望着另外一家笔记软件能导入这些笔记。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;类似的事情不断的在发生着，比如之前我最喜欢的 RSS 订阅服务 Google Reader。出自 Google 这样的大公司，用户体验各方面都做的非常好，但是 2013 年 7 月，Google 以运营成本太大，需求太小众，没有盈利模式等缘由将其永久的关闭了。作为 Google Reader 粉，不得不将订阅列表导出，不情不愿的迁移到 feedly 这样的服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如，前不久，Facebook 宣布即将关闭著名的后台即服务（Baas）框架 Parse。Parse 作为全球最受欢迎的 Baas 服务，2013 年被 Facebook 收购后，由于 Facebook 自身业务需要，宣布 2017 年 1 月 28 日正式关闭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这将导致之前所有使用 Parse 服务的软件重新去考虑迁移的事宜。而事实上有很多软件已工作多年，而且几乎不再维护，一旦关闭，如果不进行迁移维护，那些软件将会失效。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;回归原始:a4eed20b4e8e278ebfafe3eb338f591b&#34;&gt;回归原始&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;使用纯文本在本地进行笔记管理，是最原始的笔记方式。你不必再担心笔记软件停止服务后你的笔记在哪里的问题。你也不依赖于任何一款笔记编辑软件，因为任何文本编辑器都可以直接进行笔记编辑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，在本地管理笔记必须解决几个问题：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;能不能很好的搜索笔记内容？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能不能支持多平台的同步和编辑？（PC和移动端的编辑和同步）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能不能保证笔记文件不丢失？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&#34;笔记搜索:a4eed20b4e8e278ebfafe3eb338f591b&#34;&gt;笔记搜索&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;从本地文件夹里搜索文件，或者搜索文件里的内容，有很多的工具。这些工具都是可替代的，即使所有 GUI 的工具软件都不能用了，我们还有 find 和 grep 命令。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mac 下支持 Markdown 的笔记软件多如牛毛，支持本地文档库管理的笔记软件相对来说少一些，比如：Ulysses、MWeb、Farbox 等等。但是这些软件我都不用，因为我直接用 Alfred 就够了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对，没有看错，是&lt;strong&gt;效率神器 Alfred&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在 Alfred 中我定制了一个笔记管理的 Workflow，当需要查找某一篇笔记时，只需要按下 &lt;code&gt;f&lt;/code&gt; 空格，输入需要检索的标题或正文关键字，Alfred 就可以直接列出对于的笔记文件，回车后即可直接打开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/find-notes.png-s&#34; alt=&#34;find-notes&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;笔记编辑:a4eed20b4e8e278ebfafe3eb338f591b&#34;&gt;笔记编辑&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;当我想记录编程相关的笔记时，只需要按下 &lt;code&gt;np&lt;/code&gt; 空格，输入文字标题，将自动在合适的路径创建一个新的笔记并打开编辑。（n = new，p = programming 分类）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/new-notes.png-s&#34; alt=&#34;new-notes&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我会用 Atom 来打开和编辑笔记文件，因为它真的很好用。在 Atom 里，安装如下几个插件，编辑 Markdown 的体验将会爽的飞起：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;markdown-preview&lt;/strong&gt; 默认自带，按快捷键 ctrl + shift + m 即可实时看到预览。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;markdown-scroll-sync&lt;/strong&gt; 配合 markdown-preview 使用，编辑时可以同步滚动预览。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;tidy-markdown&lt;/strong&gt; 按保存时，自带帮你修正 Markdown 格式，让你的 Markdown 更规范。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;markdown-wirter&lt;/strong&gt; 用来管理 Markdown 文档，用来写博客会很方便。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zen&lt;/strong&gt; 神器，cmd + ctrl + z 进入无干扰书写模式，其中 Typewriter 打字机模式非常不错，当你输入到屏幕中间时，可以让输入的当前行一直保持在屏幕中间。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/atom-markdown.png-s&#34; alt=&#34;atom-markdown&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;alfred-workflow:a4eed20b4e8e278ebfafe3eb338f591b&#34;&gt;Alfred Workflow&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;想实现上面 &lt;code&gt;f&lt;/code&gt; 和 &lt;code&gt;np&lt;/code&gt; 之类的功能非常简单，通过组合 Workflow 里的 FileFilter、ScriptFilter、Run Script 即可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/MyNotes-Workflow.png-s&#34; alt=&#34;MyNotes-Workflow&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可以在 Alfred 的 Workflow 中定制自己的快捷键、笔记类别、笔记路径，非常的简单。如果不知道怎样定制，可以参考我的 Workflow：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/coderzh/alfred-workflows&#34;&gt;https://github.com/coderzh/alfred-workflows&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;笔记多平台同步:a4eed20b4e8e278ebfafe3eb338f591b&#34;&gt;笔记多平台同步&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;各种网盘，综合考虑后，我选择了 Dropbox。（为了能正常使用 Dropbox 需要一点功夫。）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;移动端同步与编辑:a4eed20b4e8e278ebfafe3eb338f591b&#34;&gt;移动端同步与编辑&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在支持 Dropbox 同步同时又支持 Markdown 编辑的 App 里选择，最后我选择了 &lt;a href=&#34;https://bywordapp.com/&#34;&gt;Byword&lt;/a&gt;，因为它的 Markdown 编写体验真的很好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/byword.PNG&#34; alt=&#34;byword&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;保证笔记文件不丢失:a4eed20b4e8e278ebfafe3eb338f591b&#34;&gt;保证笔记文件不丢失&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;除了 Dropbox 同步，我会定期使用 git 进行版本管理，Push 到自己的私人仓库里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;希望本文对喜欢做笔记的同学有点帮助吧。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>所有的编程技术都会成为历史</title>
            <link>http://blog.coderzh.com/2016/04/05/programming-languages/</link>
            <pubDate>Mon, 04 Apr 2016 16:28:00 UTC</pubDate>
            <author>CoderZh</author>
            <guid>http://blog.coderzh.com/2016/04/05/programming-languages/</guid>
            <description>&lt;p&gt;大四的时候，我用当时最新的 ASP.NET 技术给我叔写了一个服装制衣厂管理软件，这个软件用了差不多 10 年，中间几乎没有维护过，到现在还在工作。前几天突然联系我说，这个软件能不能迁移到 Win7 上使用（之前是在 XP 上），我想了想，肯定没问题啊，即使不行，在 Win7 里跑个 XP 的虚拟机也行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，我还是给 ASP.NET 和 IIS 跪了，出各种莫名其妙的错误，从出错的内容里根本看不出任何可追踪的信息。 一个工作了近 10 年的系统，中间迁移重装过几次，工作的很好的系统，突然告诉我一个莫名其妙的错误，我猜八成是 .NET 或 IIS 的 Bug，关于 ASP.NET 的技术我已经忘光了，而且我再也不想在 .NET 上浪费光阴了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;于是我想，当时看来挺不错的技术，几年后，或者十年后，会变成怎样。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，著名的后端即服务（baas）的框架 &lt;a href=&#34;https://parse.com&#34;&gt;Parse&lt;/a&gt; 在 2013 年时被 Facebook 收购。前不久，在 2016 年 1 月，Facebook 因自身业务需求， 宣布将于 2017 年 1 月 28 日正式关闭 Parse 服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些本以为使用了大公司服务就可以高枕无忧的开发者，又要开始忙碌起来，捣鼓起怎么迁移的事情，而且可以想象，有不少开发者使用 Parse 开发的 App 已经运行几年，本来可以忘记这事了，突然被强制要求回去维护，代价可不小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今，多如牛毛的编程语言，各式各样玲琅满目的编程框架，常常让初学者困惑。「我该学什么编程语言？」「这个技术会不会过时？」这样的问题常常困惑着初学者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的答案是，&lt;strong&gt;所有编程技术都会成为历史&lt;/strong&gt;。没有人能够预知未来的趋势，我们只能根据自身情况做出一个相对好的选择。我也走过不少弯路，在没必要的技术上花费了很多时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一个让我入门的编程语言是 QBasic，在我读初二的时候。它让我明白了原来我可以通过写代码控制计算机执行一些操作和运算。为什么会选 QB？当时我还小，连计算机为何物都不清楚，由我们学校的老师硬塞过来。原因只有一个：当时的计算机竞赛是用 QB 的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时我被屏幕上跳动的字符所吸引，可是当时学习资源非常匮乏，在我们的小县城连一本 QBasic 教程也很难找到。学校的编程小组纯粹是为了应付竞赛，而我对能否通过编程做出有意思的东西更感兴趣。后来编程竞赛变成了 Pascal，于是又学了 Pascal。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在盗版光盘店里，老板的一句话让我开始学习 Visual Basic，这也是我的第一次主动选择。因为会 QB，理解起 VB 会容易很多。而且，使用 VB 可以做出各种图形界面的软件。我所有关于 VB 的学习资料都来自于一本厚厚的 Visual Basic 编程宝典。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上大学后，因为选的土木工程专业，唯一的编程课程是 Fortran。当我意识到我可以比边上同学花更少时间理解和上手 Fortran，我想我是不是应该在编程方面多下点功夫，而不是继续读着不喜欢的专业混到毕业。于是我重新拾起了 VB，报考了计算机二级 VB，非常轻松的通过了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不断意识到，我可能更适合编程。由于当时上大学，网络也普及了，可以在网络上获取一些学习资料，同时学校图书馆里也有不少关于编程的书，我开始接触到一些新的东西。当时使用 ASP 做网页的技术很火，当我加入学校的一个编程组织时，ASP.NET 开始炒起来，于是我跟风开始学 ASP.NET。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我当时最熟的是 VB，所以看 C# 很不习惯，特别不理解为什么代码里需要那么多花括号。于是我在开始的相对长的一段时间里，我是使用 VB.NET 来进行 .NET 开发的。当时的我并不理解 VB 和 C# 的区别，觉得既然微软发明了这两种语言，选择自己喜欢的就好了。后来才发现身边的朋友全在用 C#，而我成了一个异类。每次和他们沟通都要在脑海里进行编程语言的转换。终于有一天我受不了了，也学起了 C#。从此 VB 再没有用过了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;找工作时好多公司都是招 C++ 程序员，而我又不太会，于是找了一份可以使用 C# 的工作。工作后，才发现自己和周围科班出身的同事的差距。于是开始补各种基础知识：计算机原理、数据结构、算法、C/C++ 语言。为了验证学习的效果，我报考并通过了 08 年软件设计师的考试。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来和同事沟通时，第一次听说了 Python 这门语言，还有 Ruby On Rails。在这两者中我选择了学习 Python，然后一发不可收拾的爱上了这门语言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而关于微软的技术，除了 .NET 3.0 刚出来的时候关注过一阵，之后出的各种：WCF，WPF，Silverlight&amp;hellip;&amp;hellip; 等技术时，我只是在一边看着，成功的闪避了，没有在上面浪费过时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来做游戏开发的时候，已经是专职 C++ 和 Lua 程序员了。之后在业余时间，开始捣鼓起 Go 语言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对了，关于 Java，我从未看过任何一本相关的书，都是按照写 C# 的思维来写 Java，除非老板拿枪指着，我也不会拿 Java 去写代码。 当然，写 Android 时会被迫使用 Java。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前前端很火，我却不太感冒，各种前端框架停留在能简单使用的状态。Javascript 依葫芦画瓢还是可以的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我当时花了不少时间研究和使用，到现在几乎被淘汰的技术还有 Google 的 Google App Engine。如果当时我把学 GAE 的时间拿去学 Ruby 该有多好啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总结一下我正统的学习编程语言的历程：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;QB -&amp;gt; Pascal -&amp;gt; VB -&amp;gt; C# -&amp;gt; C/C++ -&amp;gt; Python -&amp;gt; Lua -&amp;gt; Go&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前三个我已经忘的一干二净，但是在当时的情景下，对我的帮助和影响还是巨大的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我还在继续前进。下一个编程语言，我准备学习 Swift，纯粹为了好玩，因为「所有的编程技术都会成为历史」，如果一门编程语言能够给你编程语言之外的启发，也就足够了!&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>使用番茄工作法一个月感受</title>
            <link>http://blog.coderzh.com/2016/03/06/pomotodo/</link>
            <pubDate>Sun, 06 Mar 2016 21:40:47 CST</pubDate>
            <author>CoderZh</author>
            <guid>http://blog.coderzh.com/2016/03/06/pomotodo/</guid>
            <description>&lt;p&gt;之前就听说过「番茄工作法」，但是一直没有尝试。春节期间，新买的 MacBook Pro 到了之后，开始装各种效率软件时，发现有人推荐 pomotodo 这个番茄工作法的软件。于是试着了解了下所谓的「番茄工作法」，并且开始尝试，结果一发不可收拾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在使用了「番茄工作法」几天后，我就打算写一篇关于它的文章。但是我担心我对它也就几天的热度，于是我打算看看我能坚持多久。除了在家里使用「番茄工作法」，在公司我也使用，到今天为止，差不多坚持了一个月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在刚开始听到那些所谓的「xxx 工作法」，我是不信的。即使大家都说它好，我也会产生一种本能的抗拒心态，大家越说它好，我越抗拒，甚至选择忽略它，不去尝试它。因为在我原来的价值观里，人们想要成功，靠那些所谓的「xxx 工作法」是不靠谱的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像《后会无期》里说的：「&lt;strong&gt;听过很多道理，依然过不好这一生&lt;/strong&gt;」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我开始思考，如果「番茄工作法」真有那么好，为什么没有听说过哪些成功人士、科学家、伟大的程序员使用了「番茄工作法」？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且，「番茄工作法」特别容易让我联想到 GTD （Get Things Done）工具。在我刚工作不久的时候，金山请了一位讲师介绍了 GTD 。那是我第一次听说 GTD ，当时引发了我很大的兴趣。现在还可以在我的博客里找到当时写下的一篇文章《&lt;a href=&#34;http://blog.coderzh.com/2010/01/03/1638096/&#34;&gt;时间管理GTD工具&lt;/a&gt;》（2010 年 1 月）。我尝试过十几二十种不同的 GTD 工具，但是坚持用下来的却没有一个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一个东西适不适合自己，只有亲身尝试后才知道。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我知道有些人一直都在使用 GTD 工具，但是我经过各种尝试之后，发现 GTD 并不适合我。当我刚遇见「番茄工作法」时，我甚至不想开始尝试了。辛亏了 MacBook ，让我有机会做了一些尝试，也让我明白了一些道理：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些成功人士、科学家、伟大的程序员也许的确从不使用番茄工作法，因为他们根本就不需要。他们对所从事的事业有着本能的无限热情，他们不需要借助外部的工具就能做到注意力集中，对事物保持长久的热情，本能的已经对时间有了很好的利用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而作为普通大众的我，平时有太多的诱惑让我分心，微信、QQ、微博等等。我的注意力开始变得没那么集中，总是在干正事的时候做着做着就开始折腾起和正事毫无关系的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在凯文凯利的《必然》里提到，人类的注意力是稀缺的资源。新的事物和产品会大量涌现，但是每个人一天的时间只有 24 小时，而一天里能吸引注意力的时间又是更少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我开始承认随着社交网络的兴起，我的注意力开始变得涣散。所以，番茄工作法也许适合我。它让我注意力保持集中，让我更好的利用时间，也让我更有成就感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，从现在开始，尝试一下「番茄工作法」吧！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说了那么多，还没介绍今天的主角。到底什么是番茄工作法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;番茄是指番茄钟，一种在厨房用来计时的闹钟。当你决定做一件事时，扭动番茄钟定时 25 分钟，在滴滴答答的时钟声音下，你专注于完成这 25 分钟内要完成的事。期间一旦你被打扰，或者开始做无关的事情，你必须重新开始计时。25 分钟后，再次扭动番茄钟定时 5 分钟用来休息，这时完全不去想刚才的事情，而是好好的放松一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;规则非常的简单，为此我还专门买了一个真实的番茄钟，也许是因为几块钱的便宜货，这东西时间到的时候的闹铃声太大以至于我会被它吓到。所以，我现在一直使用软件来进行计时。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开始一个最好的尝试，就是使用「番茄工作法」阅读《番茄工作法图解》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看过了这本书，你会对番茄工作法有更深的了解。你会明白为什么那些软件默认都要模拟番茄钟滴滴答答的声音。我刚开始也是非常的不习惯滴滴答答的声音，觉得是一种噪音反而让我分心，所以我都把声音关了。后来看了书，我才明白，扭动番茄钟的动作，听到滴滴答答的倒计时时间，其实是一种很好的仪式感。表示我现在正在一个番茄钟的时间内，让自己保持注意力。我现在已经离不开滴滴答答的声音了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用番茄工作法除了让你注意力更集中之外，还有诸多好处，比如：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一件你一直都想做，但是每次想想都觉得很麻烦，从而一直都未动手去做的事。使用番茄工作法，抛开那些长远的麻烦烦恼，只关注现在这 25 分钟内要做的事。再麻烦的事总得开始，一旦开始，很多麻烦烦恼自然被解决了。（解决拖延症）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你精神亢奋持续保持高度集中注意力的工作，从而忘记了休息，你开始腰酸腿疼，颈椎病开始来找你。使用番茄工作法，每 25 分钟，都提醒你必须站起来活动活动，倒一杯水，和同事闲聊几句。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再比如：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;项目 deadline 就要到了，但是还有一大堆事情没做，你开始变得紧张起来，你开始焦虑，手忙脚乱，一想到大 Boss 苛刻的眼神，你敲键盘的手已经开始颤抖。使用番茄工作法，在剩下的每个 25 分钟内，我只关注当前的任务，既保持高效完成了任务，又缓解了紧张的情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在 5 分钟的间隔时间，由于处于完全放松的状态，这时更容易有大局观，而不是扎进到具体的事情后出不来。一旦发现前面做的事情方向错了，立马可以开始调整。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，使用「番茄工作法」，你可以很好的对做的事情进行回顾总结。比如，以下是我近一个月来使用「番茄工作法」的统计情况（统计不一定完全准确，有漏记的情况）：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/pomotodo.png&#34; alt=&#34;pomotodo&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用番茄工作法，我利用周末的时间，看了几本书，更新了 Hugo 中文文档，学习了 Ruby On Rail，写了一个 Android APP。当然，还包括写公众号文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在现在，我还处于番茄钟的时间内。写这篇文章，我差不多花了 4 个番茄钟的时间。它也在提醒我，未来我在做同样事情时，我能不能更高效，用更少的番茄钟来完成。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>追求简单和纯粹，我去掉了博客的评论功能</title>
            <link>http://blog.coderzh.com/2016/02/01/close-comments/</link>
            <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 23:35:19 CST</pubDate>
            <author>CoderZh</author>
            <guid>http://blog.coderzh.com/2016/02/01/close-comments/</guid>
            <description>&lt;p&gt;一直以来，我们都习惯了有评论功能的博客系统，甚至大多数的博客系统还拿评论数来计算分数，作为你的文章热度的一个指标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾经我也一度以为评论功能很重要，有时还会去期待有人评论。然而从结果来看，几乎大部分的评论都毫无价值。最近还受到了垃圾评论的骚扰，既浪费了我的时间不停的去删除，也影响了阅读者的体验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;真心想和你交流的人，会想尽一切方法找到你。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，不必担心收不到有用的用户反馈。而且，那么大一个微信二维码放在那里，只要扫一扫关注一下，就可以给我发消息，当然，找到我的邮箱地址也是很容易的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了追求最佳的阅读体验，追求一个博客的简单和纯粹，我去掉了博客的评论系统。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>我和 ThoughtWorks 的一点小故事</title>
            <link>http://blog.coderzh.com/2016/01/18/thoughtworks-story/</link>
            <pubDate>Mon, 18 Jan 2016 23:05:24 CST</pubDate>
            <author>CoderZh</author>
            <guid>http://blog.coderzh.com/2016/01/18/thoughtworks-story/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/TW.jpg-wt&#34; alt=&#34;TW&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2009 年的时候买了一本《卓有成效的程序员》，看的热血沸腾，当时还写了一篇读后感《&lt;a href=&#34;http://blog.coderzh.com/2009/07/18/1526082/&#34;&gt;程序员的共鸣 - 读《卓有成效的程序员》&lt;/a&gt;》，现在翻来看还觉得蛮有意思的。从此后，开始用 Launchy ， ClipX 等提高效率的工具，也开始接触代码编辑器神器 Emacs 和 Vim 。当时年少无知先学了 Emacs ，还全程用 Emacs 开发过一个小项目。后来实在是小指按 ctrl 键按到桑爽的不行了，才发现 Vim 是多么和谐的存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这本书是由 &lt;a href=&#34;https://www.thoughtworks.com/&#34;&gt;ThoughtWorks&lt;/a&gt; 中国公司翻译的，再加上当时用的持续集成工具 CCNet 就是 ThoughtWorks 开发的，瞬间觉得这个公司好牛逼。 更加牛逼的是，世界顶级的 OO 专家，敏捷开发创始人之一的 &lt;a href=&#34;http://www.martinfowler.com&#34;&gt;Martin Fowler&lt;/a&gt; 大牛就在 ThoughtWorks 担任首席科学家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时对持续集成，敏捷开发还挺感兴趣，在博客里写了点东西，还特意关注了几个 ThoughtWorks 员工的博客。没事还在博客里留了几次言，突然有一天博客园的短消息里来了这么一条消息：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;标题：如果你真的对coding有如此的热情&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可曾想过来ThoughtWorks?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看到你在我Blog上的留言了。如果你对代码如此热情，如果你喜欢体会作为程序员更多的可能，可曾想过来ThoughtWorks? 有兴趣的话请与我联系。作为前3年在各种类型的软件公司混过，后4年一直很enjoy的公司，看到你的Blog, 也许，这里是适合你的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陈金洲&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS. 为了能联系到你，专门注册了博客园的账号&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当时的我工作快 3 年，正处于年少轻狂，自信爆棚，感觉啥都能干就缺一个机会的时代。把《设计模式》来回翻了几遍后，就和 Michael Chen 联系面试了。直到很多年后，我才听说， ThoughtWorks 被人称为“最难面试的 IT 公司”。首先说结论，最后我并没有去 ThoughtWorks 。具体情况见下文。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一面是 HR 的&lt;strong&gt;英文电话面试&lt;/strong&gt;，我英语也就四级的水平，听和看还行，但平时口语完全没机会训练。我在家设想了 HR 大概会问的几个问题，简单写了写，列了几个关键字就去了。当然，我还是很紧张，平时我就不太擅长电话里和别人沟通，而且还是要用英文，而且还是面试。 HR 的每个问题我还是听的很清楚的，我也就硬撑着把该说的说了。现在记得 HR 问了类似这样的问题：你的同事都是怎么评价你的？你平时遇到过什么难题又是如何解决的。我当时心里想着，当然要说一些同事夸奖我的话了，技术牛逼，喜欢分享，乐于助人之类的。也没遇到什么特别的难题啊，怎么编呢，一时又乱了方寸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一轮电话面试后，我感觉糟透了，感觉没戏了。等了几周也未见回复，感觉就这样被淘汰了，不甘心就发邮件问了 HR 是不是被 out 了 ，HR 回复说还并没有结果让我再等等，又让我感觉到了一丝的希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不久后，收到了邮件进入下一轮面试：&lt;strong&gt;Home Work&lt;/strong&gt; 。给了几道题，让选其中一道，在家写代码，写好后发给他们。我觉得这个环节不错，不像现场面试需要在高度压力的情况下用笔在纸上写代码。Home Work 是你自己在家做的，是在很自然放松的情况下，可以 google ，可以参考任何别人代码的情况下写的你的代码，是最接近真实工作时的状况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一共有三个可选题目：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;PROBLEM ONE:  TRAINS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PROBLEM TWO: SALES TAXES&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PROBLEM THREE: MARS ROVERS&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我选了题目意思是我最容易看懂的 MARS ROVERS （火星漫游者）。&lt;/strong&gt;大意是给定火星探测机器人的一个坐标位置，然后给它发送一系列的指令，比如左转、右转、前进，最后输出他的目标点的坐标和朝向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我当时是这么想的，这题的算法很简单， ThoughtWorks 考察的肯定不是我能不能实现需求这么简单，而是考察我面向对象设计的能力，以及抽象的能力，能否把代码写的足够优雅，同时又具备很好的未来扩展性。而测试驱动开发作为敏捷开发的一个重要理念，我的 Home Work 里至少是需要包含测试代码的。虽然他们并不知道我是先写的代码还是先写的测试，嗯，我还是尝试先写测试代码，至少它的文件创建日期比功能代码会早一些，哈哈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这题肯定要用一些设计模式，但是又要避免过度设计。&lt;/strong&gt;于是我把最有可能关联的几个模式套了进去：工厂模式，状态模式，好像还有命令模式。把类分的很清晰，每个函数也很短，命名也是反复琢磨，最后还配上了单元测试案例。最后，把感觉非常完美的一份代码提交了上去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后又等了漫长的几周，通知进入下一轮面试：&lt;strong&gt;电话技术面试&lt;/strong&gt;。面试我的就是 Michael Chen 。前面主要聊我现在的工作，做了一些什么项目，用了一些什么技术，问的很细，聊的挺愉快。聊完项目后，Michael Chen 提示我进入纯粹的答题环节，问了我一些设计模式相关的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次电话技术面试聊完后，我感觉有戏，感觉 ThoughtWorks 正在向我招手。这是我理想中的，非常舒服的面试。但是我当时真的准备好了吗？真的准备好了从珠海赶赴西安或者北京去上班吗？我当时觉得地点无所谓，其实是没有太想清楚的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又是漫长的等待，&lt;strong&gt;心里面想着下一轮应该是飞到西安去和 ThoughtWorks 的工程师一起 Pair 结对编程了&lt;/strong&gt;。但等了好几周依然没有消息，我也开始考虑真的要去西安工作吗？我能适应那种经常出差的工作的？我以后真的要走咨询师的路线吗？我想了很久，最后某天 HR 突然来了一个电话，说&lt;strong&gt;前面面试的都很不错，但是英语方面还想和我再确认一次，要加一轮电话英语面试&lt;/strong&gt;。听完后，我感觉很不好，辛苦面试了这么久，又让我苦苦等待了这么久，最后又回到了第一轮的英语面试。我当时有点情绪，所以在加试的电话面试里表现的比第一次还差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HR 最后和我说，可能是毕业工作后英语口语用太少了，再复习多练习练习是可以的。&lt;strong&gt;建议我再花一个月的时间复习和练习一下英语口语，然后再来面试&lt;/strong&gt;。我当时已经有情绪了，这个面试折腾了 1 个多月，有点心累了。所以，后面我给 HR 发邮件说我不来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到最近，我才发现在 ThoughtWorks 的面试者中，被要求回去学习一段时间再回来面试的人大有人在，而且很多人最后都成功入职了。也许当时的我处理的是有点草率了。但命运这种东西谁知道呢，&lt;strong&gt;当时的一个决定对未来有什么影响，谁也说不清。我们还是要感恩现在的自己，以及之前做过的所有正确的和不正确的决定，是它们成就了现在的你。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这篇聊 ThoughtWorks 是因为&lt;a href=&#34;http://blog.coderzh.com/2016/01/16/coding-style-share/&#34;&gt;上篇文章&lt;/a&gt;提到的，认识了 ThoughtWorks 的前员工 &lt;a href=&#34;http://seabornlee.cn&#34;&gt;Seaborn Lee&lt;/a&gt; （小波） ，又让我想到了之前的面试经历。于是就和 Seaborn Lee 八卦了一下当年面试我的 Michael Chen 到底是怎样的一个存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小波说了五个字：“&lt;strong&gt;他也是传奇&lt;/strong&gt;”，然后是这样描述的 ：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一是技术牛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二是立志做产品&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;承诺三年不调薪&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;做了几款产品&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;金数据成了被收购&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;瞬间让我佩服的五体投地。我从很多 ThoughtWorks 员工那了解到，不管是离职的还是在职的，他们对 ThoughtWorks 公司都是满口的称赞，对公司的认可度非常非常的高，说明这真是一家不错的公司呢。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>我的 2015</title>
            <link>http://blog.coderzh.com/2016/01/01/my-2015/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:34:08 CST</pubDate>
            <author>CoderZh</author>
            <guid>http://blog.coderzh.com/2016/01/01/my-2015/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/2016.jpg-wt&#34; alt=&#34;2016&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2015年对我来说是意义非凡的一年，这一年里，我主要干了以下几件事：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;离开游戏创业公司加入了微信。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;重新开始写博客，开始写公众号：一个程序员的思考。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我可爱的儿子出生了。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;可以说，2015年我收获颇多，最大的收获是我的小宝宝的到来，欣喜和激动之情难以言表。对于这个新加入的小成员，我们会好好的爱他，呵护他，陪伴他成长，宝宝加油，我们也一起加油哦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事业方面，我离开了工作4年的游戏创业公司，这里有太多千丝万缕的故事。2011年，我们从西山居出来时，也是满怀梦想，也曾激情奋斗，一起吃大叔做的菜，一起打闹玩笑，认真工作时为一个问题可以争的面红耳赤，一起玩游戏时可以在 LOL 里 High 到不能自已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我努力过，也可以说还不够努力，也许当时我可以做的更好，或许当时我可以更主动去承担起一些责任，或许，我什么也改变不了。创业维艰，只有经历过的人才能体会。当时看着一个又一个最早一起的小伙伴离开，难免伤感，不过他们离开后都有了不错的去处，也是很欣慰的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我坚持了4年，领略了游戏行业无情的市场竞争，经历了创业公司面临的种种问题和挑战。当然，我主要工作也只是写程序，很多事情是你无法左右的。所以在我30岁的时候，&lt;strong&gt;我想应该做些改变了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我加入了微信。做为在职员工，不应该在外面过多评论自己的公司。在这里我就简单说一下自己的感受。腾讯是一家值得尊敬的公司，公司文化氛围很好，活跃而且开放，同事都很优秀，我学习到很多，并且非常庆幸能加入腾讯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换工作后，我也逐渐不怎么玩游戏了，把一直想戒也戒不掉的 LOL 给彻底戒掉了。我玩起游戏来很疯，很执着，喜欢专研，熬夜玩，睡觉也想。我大概经历过3次这样的过程。第一次是在大学时玩剑侠情缘一，没日没夜通宵达旦的玩，玩到早上通宵回来又饿又困，倒头睡到中午或下午，起来接着玩。第二次是工作后玩剑三，也沉迷过一段时间，第三次是创业时玩 LOL ，天天沉迷排位赛，看直播比赛，对英雄技能技巧、比赛选手如数家珍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从游戏里跳出来后，&lt;strong&gt;我发现其实我也没有那么喜欢游戏&lt;/strong&gt;。一旦我不玩游戏后，那些游戏我碰都不碰了，APP Store 里排名靠前的我也玩不到几天。之前创业时，经常需要加班，总觉得玩游戏的时间都不够，所以业余时间也被占的满满的。现在不玩游戏后，发现其实时间是可以有很多方式来利用的，可以做很多有意义的事情，当你做的越多时，越会觉得时间其实是那么的不够用，为什么还要浪费在一局又一局重复的游戏上面呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，我在我的博客上写了这么一句话激励自己：&lt;strong&gt;如果你没有感觉到时间不够用时，你多半正在虚度光阴。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我重新捡起了荒废了3~4年的博客。这几年博客没有更新和创业公司加班及玩游戏有关，也和大环境有关。这几年微博兴起，Google Reader 关闭，博客没落，很多知名的博客都停更了。当然，这都是借口。如今，人们重新意识到了有价值的原创长文的价值，自媒体开始兴起，博客的形式也重新燃起了火花。国外的 &lt;a href=&#34;https://medium.com/&#34;&gt;Medium&lt;/a&gt; ，国内的 &lt;a href=&#34;http://www.jianshu.com/&#34;&gt;简书&lt;/a&gt; ，知乎专栏，新浪微博长文，微信公众号文章等等风生水起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我之前在博客园的写的 Google Test 相关的文章已经有几十万的阅读量，但我还是决定从博客园搬家出来，目前使用的是 &lt;a href=&#34;gohugo.io&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; 搭建的静态博客网站 &lt;a href=&#34;http://blog.coderzh.com/&#34;&gt;http://blog.coderzh.com/&lt;/a&gt; ，同时大部分文章都会在我的微信公众号（一个程序员的思考）里发布。博客起到一个备份和被搜索引擎索引的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果算上这篇文章，今年我一共写了48篇文章了，平均一周一篇的节奏。公众号的订阅数也在持续上涨，在这里我要感谢所有订阅了我公众号和一直关注我博客的朋友，祝大家2016年新年快乐！新年新气象，无论学业、事业还是家庭都能顺顺利利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2016年，我们一起努力！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>大家都应该做的 Code Review</title>
            <link>http://blog.coderzh.com/2015/12/27/code-review/</link>
            <pubDate>Sun, 27 Dec 2015 18:49:15 CST</pubDate>
            <author>CoderZh</author>
            <guid>http://blog.coderzh.com/2015/12/27/code-review/</guid>
            <description>&lt;p&gt;代码审查（Code Review）是个老生常谈的话题了，我以前呆过的大公司也好，创业公司也好，都知道 Code Review 的好处，但真正去有效执行的却很少。有人认为“存在即合理”，大家都不愿意做 Code Review ，可能 Code Review 真的不好，影响开发效率。有的人想做，但是执行起来太困难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;造成大家放弃 Code Review 的原因有哪些呢？我仔细想了想，大概有这几种：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;时间紧&lt;/strong&gt;：项目赶着上线，一个人干两人的活，天天加班累成狗，哪有时间 Review ，怕影响项目进度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;等不了&lt;/strong&gt;：工作被阻塞，发起评审后，啥也干不了了，我是该催一催那家伙评审一下呢，还是催一催那家伙评审一下呢，什么？他休假了！WTF！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;效果差&lt;/strong&gt;：我写的那么有气质的代码你看出来了吗？看出来了吗？！什么？！单词拼写错误？代码逻辑为什么是这样？来来来，搬个小板凳过来，我给你解释一下午。（评审者不了解被评审人工作）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;嫌麻烦&lt;/strong&gt;：代码不能直接 commit 或 push ，必须先走评审流程，还能不能愉快的提交代码了？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;再加上，创业团队成功率本来就低，一种普遍的想法是：最重要是项目能活下去，代码写的挫一点没关系，可以以后再搞。代码写的再好，项目死了也是白搭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;貌似好有道理啊，要不 Code Review 就不做了吧。不！&lt;strong&gt;我认为，不论大小什么团队，都应该做 Code Review 。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的核心观点是，产品开发周期内，代码编写所占的时间比例其实是很小的，之后有大量的时间是花在代码调试，修复 Bug 和填之前的坑上。&lt;strong&gt;做 Code Review ，其实可以减少代码调试的时间，更快的定位和修复 Bug 和少挖一些坑。&lt;/strong&gt;在代码编写的阶段通过 Code Review 把控质量，从总的项目周期来看是划算的，甚至是事半功倍的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，上面提到的“时间紧、等不了、效果差、嫌麻烦”也是真实存在的。要做好 Code Review ，就必须去解决这些问题。核心是提高 Code Review 效率，我的建议也很简单，&lt;strong&gt;用好的工具，做充分的沟通。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先要避免 Code Review 工具提交过程过于复杂冗长，相关的工具有很多，不管是开源的还是商业的（比如：&lt;a href=&#34;http://phabricator.org/&#34;&gt;Phabricator&lt;/a&gt;、&lt;a href=&#34;https://www.gerritcodereview.com/&#34;&gt;Gerrit&lt;/a&gt;）。GitHub 的 Pull Request 其实是很好的 Code Review 工具。在 GitHub 上，你发现一个好项目想改进它，你只要点击 Fork ，增加你要的功能，然后通过 Pull Request 贡献你的代码。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/pr.jpg&#34; alt=&#34;pr&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“废话少说，Send me a pull request!” 是不是感觉这句话叼叼的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GitHub 的 Pull Request Merge 相当于 Code Review 的过程，代码原作者 Review 代码，提出意见，最终合并只需要在 GitHub 点几个按钮就可以完成。据了解，已经有不少创业公司的代码直接托管在 GitHub，并采用 PR 的开发模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次是要做好充分的沟通。实现某个功能时，可以指派给两人，一人负责写代码，一人负责跟踪和讨论，然后交叉进行，有点类似结对编程。如果做到这个比较难，那就需要在代码编写过程中尽可能多的和别人讨论沟通，让评审者充分了解你的工作。可行的方法是老员工带新员工，老员工对新员工的工作比较了解，可以很好的给出评审意见。另一种是老员工之间互相评审，互相交流容易擦出火花。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且，做好 Code Review ，除了提高代码质量之外，还可以：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;把控代码的风格和规范，提高代码的可维护性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;展示自己的工作内容，让同事对你的工作成果更加了解。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从别人的代码里学习到很多编程技巧，解决问题的思路。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过别人的评审意见发现自己的不足，优化自己的代码，扩宽自己的思路。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;很好的给予新人指导，给出有建设性的意见，帮助新人成长，做好知识的传承。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过评审摩擦火花，互相欣赏，找到心灵相惜的好基友或终身伴侣。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/code-review.jpg&#34; alt=&#34;code-review&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Code Review ，你做了就知道！&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>程序员的思考：我的 K12（我也曾是小学生）</title>
            <link>http://blog.coderzh.com/2015/12/21/my-k12-pupil/</link>
            <pubDate>Mon, 21 Dec 2015 22:38:15 CST</pubDate>
            <author>CoderZh</author>
            <guid>http://blog.coderzh.com/2015/12/21/my-k12-pupil/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/math.jpeg-wt&#34; alt=&#34;math&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还记得小学一年级刚开学，老师教我们背字母表，然后对我们进行了测验。背的好的几个小朋友被老师留了下来，我也是其中一个。老师说要选我们当班干部。我当时傻了，从没听说过什么是“班干部”，于是回家后问家长。家长听了后很高兴，而我还是没明白到底啥是“班干部”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到后来我才发现，上课时喊一声“起立”的班干部是班长，收作业本的是学习委员，课间餐给小朋友发吃的的是生活委员。我当时就是个生活委员。从那时起，我开始了我的 K12 从政之路（说的好像有点夸张的样子）。三年级时升为了班长，一直延续到高三，一直是班长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;班干部的人选通常是按学习成绩来挑选的。小学时认为学习最好的人才会当班长，到初中时才发现默认学习最好的人其实是学习委员。有段时间还特别自卑，因为当时的老师上课时遇到稍难的题时都喜欢点名让几个学习好的同学来回答，而我却很少被点到。出于攀比的心理，我开始怀疑老师理解的班长就是平时只管一管纪律，成绩中上的同学，或者是因为我长的不好从来不点我名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从小学到高中，有一条永恒不变的中心线，就是学习成绩。它让我们获得成就感，也让我们灰心。学校和家长不断引导我们和别人攀比，当落后时，我们开始否定自己，变得自卑。让我印象深刻的一件事情是，小学选拔学生参加奥数比赛，经过层层考试筛选最后剩下10个人左右时。每经过一次内部测验，老师都让我们站在台上，按名次排成一排，以警示自己的成绩所在的位置。这10个同学已经是全年级数学最优秀的同学了，但每次排名我都站在靠后接近最后的位置，每次都让我自卑懊恼不已。我怀疑我是不是真的太笨了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一届奥数比赛，已经确定我可以代表学校参加比赛了。就在考试快要开始前，我被告知参加比赛的名额满了，让我在教室等，心里想着平时那么努力了好不容易进入最后关头，到考试上阵前却要被老师换下，心里很不是滋味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小学时我疯狂的迷上了乒乓球，常常幻想哪天国家队主教练将我收入麾下，带领中国队冲击世界冠军。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记得95年那届世乒赛，那时还是邓亚萍、孔令辉和刘国梁。为了在家看决赛，我直接翘课没去参加五年级的奥数选拔考试。之后我的数学老师找到我谈话，她并没有责备我，而是鼓励和肯定了我。不记得有没有单独让我重考了，最后还是让我进入了下一轮的选拔。这是我遇到的第一个很好的老师，她给了我自信，经常鼓励我，甚至感觉经常特殊照顾我。她是数学老师，也是班主任，在考试结束批改完成后，她会满怀欣喜的第一时间告诉我我的成绩。（当然，往往都是成绩不错的情况）有次语文考试成绩不好，她还单独叫我出去给我讲解出错的题。她长的胖胖的，可是我早已经不记得她的名字了。我在五年级最后的一次奥数竞赛时，终于成功逆袭考了个第一名，拿了全市一等奖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和我玩的最好的同学，都是学习相对差的同学，也就是别人眼中的差生。因为和他们玩，没有攀比和炫耀，从来不谈论学习成绩，有的是纯粹的乐趣。我还加入了学校的田径队，在和田径队员一起训练的那段时光，是单纯的、充实的、快乐的，虽然训练很辛苦。我的一个要好的同学练习跳高，还有一对传奇的姐弟组合。姐姐和我同级，弟弟小我一岁。据说弟弟从小就绑着沙袋每天跟着家人的自行车跑去买菜。我大他一岁，短跑完全不是他的对手，跑中长跑，也跑不过他的姐姐。我们每天天没亮就开始训练，饶着城区跑，到人民纪念碑跳石阶，拖着轮胎在操场上跑，热身、压腿、准备活动小步跑高抬腿、专项训练，日复一日。按理这比学习累多了，但是我没有放弃。因为在跑不过队里的小伙伴时，没有人会取笑你，你想的只是怎样让自己变得更强。最后，在全市小学生运动会中，我成功的拿下了200米第一和400米第二的成绩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;数学竞赛本是用来锻炼思维，学习知识的，却成了摧残自信的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;田径训练本是辛苦、单调又重复的，却能获得一些纯粹的快乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为学习是被动的，田径训练是主动的。如果中间能有好的引导，结果又会不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>程序员的思考：我的 K12（逃学威龙）</title>
            <link>http://blog.coderzh.com/2015/12/20/my-k12-escape-school/</link>
            <pubDate>Sun, 20 Dec 2015 21:38:31 CST</pubDate>
            <author>CoderZh</author>
            <guid>http://blog.coderzh.com/2015/12/20/my-k12-escape-school/</guid>
            <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/taoxue.jpg-wt&#34; alt=&#34;taoxue&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是80后，在我读小学或中学时，如果遇到不会解的题，通常绞尽脑汁自己想，实在不行只能去问老师和同学。如果不好意思问老师同学，只能跳过问题并祈祷考试不要出这样的题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今我已都长大成人，有了自己的孩子，现在的小孩还是像我们以前一样的方式学习吗？遇到不会做的题只能无奈放弃吗？显然不是，前几天浏览 App Store 在线教育分类时，发现有一批题库类的 App 主打功能是扫题出答案。遇到不会做的题，只要拿出手机扫一扫题目，立即就给出答案和详解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如在我小时候，就有这样的扫题神器，结果会怎样呢？这引发了我的思考。对于现在的小学生或中学生是如何通过互联网进行学习的我不太了解，但 LOL 里有大量小学生我倒是清楚（说多了都是泪），如果有人了解现在的学生是怎样学习的，可以给我留言沟通。我的这个系列文章，主要是回顾一下我的小时候，我的 K12 教育，从幼儿园到高三，每想到一处，我都在想，假设当时有（移动）互联网，我的人生会有怎样的改变。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;逃学威龙:7a3bebc4497d9e03f076df35754a39b6&#34;&gt;逃学威龙&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;首先得从幼儿园说起。我小时候脸长长的，看上去有点老实木讷（现在也差不多……），第一次被送去幼儿园时，我还印象深刻。我没有读学前班和小班，而是直接读的中班。当我进入教室时，老师正在上课，看到一排一排整齐的坐着的和我一样的小孩，我当时肯定纳闷了，这都是在干什么？不知是老师教的还是学别人模样，我坐的很端正，两手放在桌子上平行放着，眼睛盯着老师在台上讲话。但是没过多久，我终于爆发了，我冲出了教室，我感觉这教室太无聊了，我不要上学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果可想而知，我爸把我打了一顿，一定我要去上学。迫于威严，也只能去。这一点不知道有没有人和我有同样的经历。后来认识了一个同班同学 W，而且是我的邻居。于是我们经常结伴玩耍，再到后来，已经不需要家人接送，我俩放学后可以自己走路回家了。我记得回家的路上要经过长长的巷子，然后要经过野外的小路，旁边有池塘，最后走一段马路回到家里。假如是现在，我真的不放心让两个幼儿园的小朋友单独走路回家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于我们是邻居，上学也要一起走路去。但是我们都觉得学校太无聊，不想去上学。于是我们开始学习求雨，学电视里的人念咒语，祈祷今天老天爷下雨，这样就可以在家里玩了。似乎有时候撞上了下雨，但其他时候就不那么管用。于是我们想出了一个办法：&lt;strong&gt;假装去上学&lt;/strong&gt;。上学时间到了，我俩准时背着书包结伴而行去学校。其实我们并没有去学校，而是在大街上溜达，到处玩耍。为了能在放学时间准时回家，我们会随时观察路边小店挂着的钟表（已经不记得什么时候学会看钟表了），然后计算好从放学到走到家里的时间，准时的回去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样瞒天过海的把戏试了几天屡试不爽，老师并没有来找家长（当时根本没有这个概念），反倒是有一次我俩在大街上逛的正爽时，被我爸的一个朋友撞见了，然后告了一个状，这样的好日子就结束了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;反思:7a3bebc4497d9e03f076df35754a39b6&#34;&gt;反思&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;当时我为什么那么不喜欢上学？可以肯定的是，我当时并想不清楚为什么不喜欢上学，就是直觉上觉得上学不好玩。除了仅有的几次上课玩橡皮泥，其他都是枯燥无味的老师教念一些不知所云的东西，期中和期末还会根据这些表现给小红花和大红花。如果你把红花领回家，家里人就会夸奖你。而且，这些红花还和学勤挂钩，如果想拿小红花，上课铃一响，你必须准时的飞奔到教室坐好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幼儿园没有教有趣的内容，没有培养和挖掘我们的想象力、创造力和动手能力，而是引导我们铃响了就必须在课桌上坐好，必须记住老师塞给你的内容，否则就得不到小红花。家人的鼓励方式是将小红花和小奖状贴在墙上，待亲戚朋友来访时夸奖炫耀一番。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;改变:7a3bebc4497d9e03f076df35754a39b6&#34;&gt;改变&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;由于逃课，不好好学习，贪玩，开始我只能眼巴巴看着别人把小红花领回家，自己什么也没有，心情很失落。有了对比才知道大家是这么看重学校给予的奖励的，于是之后我默默的改变了，适应学校的规则，铃响了就准时坐好，强记住老师教的东西，坚持了一段时间，终于把小红花搬回了家，可以肯定的是，也受到了家人的夸奖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我开始学会了怎样变成老师和家长喜欢的样子。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;……&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>程序员的思考：教育的未来</title>
            <link>http://blog.coderzh.com/2015/11/29/hacker-thinking-mooc/</link>
            <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 21:21:35 CST</pubDate>
            <author>CoderZh</author>
            <guid>http://blog.coderzh.com/2015/11/29/hacker-thinking-mooc/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/mooc.jpg-wt&#34; alt=&#34;mooc&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感谢大家的支持！自从上次发了《程序员的思考：分享即提高》一文，订阅数一下从 500 蹦到 1200，已经远远超出了我的预期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但隔了两周没有发文章，老婆说，你不会掉粉了吧。我说不怕，我也没有承诺每周必须写一篇，如果仅仅因为隔了几周没发文章就取消订阅的那就取消吧。我不像其他公众号那样高产，因为每周 5 天上班早出晚归，只有周末的时间拿来写作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以周末的时间显得尤为宝贵。写作的内容可以在平时多听多看多想，然后留到周末一气呵成。写文章是一个不断总结的过程，我不希望一直停留在总结过去，所以我还需要不断的学习新的知识，写更多的代码，参与开源项目，或者做有意思的 Side Project。这些都需要大量的业余时间来支撑，如果这些时间被其他东西占据了，写作的时间就会少了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，前两周未写文章的一个主要原因是时间被占据了。那就是我可爱的宝宝诞生了！男孩，6 斤 8 两，我当爸爸了。我和老婆给小宝宝取了个小名：可乐。出自苏轼的：凡物皆有可观。苟有可观，皆有可乐。希望他快快乐乐的成长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入父亲角色仿佛进入了人生的第二阶段，考虑问题的时候不再仅仅是自己，太阳出来的时候不再抱怨今天太热，而是想着今天宝宝可以好好的晒晒太阳了。即使《琅琊榜》追到一半也要把电视关上（已经在出生前抓紧看完了，嘿嘿），为了不影响宝宝的视力。把《代码大全》换成《育儿宝典》，感觉育儿的知识一点不比代码简单。相信做了父亲的人都会有同样的深刻体会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然周末的时间大量的花在孩子的身上，但是时间挤挤还是有的。之前听《狗熊月读》介绍《翻转课堂的可汗学院》一书，感觉很有意思，于是在微信读书里买了这本书，利用喂奶和换尿布的间隙大致翻了翻这本书。这是一本关于现代教育思考的一本书，很多观点在我看来非常新颖，引发思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们都曾经历或正经历着应试教育，我们都曾在太阳当空照，花儿对我笑的时候背上小书包上学校，但我们从未想过为什么要上学校。在我们小的时候，根本不会也不具备思考这样问题的能力，即使我们长大成年，有了自己的孩子，也不会去思考这样的问题，因为上学、考试、升级是再正常不过的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《翻转课堂的可汗学院》一书中提到，把学生按年龄划分，集中到课堂，统一授课，根据考试成绩判断是否升级或毕业的教学体系是在 18 世纪由普鲁士人最先实施的。普鲁士人给人的印象是脸上翘着呆板的胡子，戴着拘谨的帽子，采用死板的行军方式。他们靠税金支持的义务教育不仅是一种教育手段，更是一种政治手段。普鲁士人的初衷不是教育出能够独立思考的学生，而是大量炮制忠诚且易管理的国民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时代在进步，科技在飞速发展，而我们的教育方式却前进缓慢。&lt;strong&gt;当今社会，我们需要的是具有创造力、充满好奇心并且能自我引导的终身学习者。&lt;/strong&gt;而现在的学校教育不仅不能起到积极引导的作用，反而对学生产生很多负面的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几千年前孔子就提出因材施教的教育理念，在现代学校教育中，学生被批量的灌输知识，通过考试，达到 60 分即可升一年级，而不管对知识掌握与否。更有甚者，根据考试成绩区分快班慢班。这导致了学习较差者失去信心，由于前面的知识并未巩固，新的知识又不断的灌输进来，导致根本无法理解新知识，从而造成恶性循环。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题的根源是那些当前成绩较差者根本无法掌握学习的知识吗？该书作者推崇的精熟教学法坚信，&lt;strong&gt;只要教学条件能够满足学生的需要，那么所有学生都能掌握知识，任何学生都不会掉队或成绩不佳。&lt;/strong&gt;有的人理解知识快，有的人理解慢一些，但如果给他足够的时间，也许能将知识理解的比其他人更加巩固。而学校教育不会照顾到每一个人，他们有按部就班的课时计划，时间到了就得进行下一个课程表的课程。有的人也许贪玩，也许生病请假，也许还在理解上节课的知识，导致某个知识点掌握不好，从而触发后续的连锁反应，最终完全失去信心接受自己差生的标签。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;精熟教育法的核心是指学生在进入更高难度的学习阶段之前，应充分理解之前所学习的概念。常量是学生对知识和概念的高水平理解，而变量是学生为理解问题所花费的时间。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;该书作者创建的可汗学院受到包括比尔盖茨在内的慈善基金的赞助，利用互联网通过在线的方式进行教育，让学生学习的过程变得更加主动，充分运用精熟教学法，自己控制学习的进度。通过软件，精确统计和分析各知识点掌握的情况，从而提供更加准确的辅导。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更多内容请看原书。看了此书后，我的感想是，在互联网及移动互联网飞速发展的今天，学校传统的教育方式已经逐渐落后，&lt;strong&gt;在线教育也许会是下一个风口&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;设想这么一个创业项目：&lt;strong&gt;滴滴学习&lt;/strong&gt;。在地图上显示附近的讲师和学生列表，讲师有相关背景介绍和过往学生给的评分星级，学生在学习某个知识点有疑问时可以随时呼叫附近的优质讲师进行一对一的辅导讲解，每个讲师都可以在个人页面提供长期课程供学生参加，除了线上互动，定期还会组织线下活动。学习结果的评判标准是学生是否认为已经完全掌握了该知识点并通过一定的测验。所有闲散在家的高学历优质家庭主妇都可以直接在家接单，为附近小区的学生提供优质的教学服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再大胆假设一下，在遥远的未来，集中式的学校彻底关闭，每个人在不同阶段都能在网络上平等的获取优质的教育资源，每个人都能根据自我兴趣自主的选择学习内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未来假设真的如此，那么现在所做的正是通往未来正确之路的努力。有人问特斯拉的创始人埃隆·马斯克，你想过会失败吗？他回答说，我想的是肯定会失败，但我还是要去做，因为即使我不做，别人也会做，电动环保汽车是未来，即使我失败了，也会是人类通往未来的一笔经验。（大概说过类似的话）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今，在线教育（MOOC）的概念已经炒起来了，出现了各种 MOOC 网站，比如国外的Coursera、Udacity，国内的各种慕课网，甚至 BAT 也开始布局了，比如腾讯课堂。据腾讯发布的在线教育报告称，K12在线教育已有千亿美元市场。（K12 或 K-12 ，是kindergarten through twelfth grade的简写，是指从幼儿园到十二年级，这两个年级是美国、澳大利亚及English Canada的免费教育头尾的两个年级，此外也可用作对基础教育阶段的通称。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;滴滴学习，你投吗？&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>程序员的思考：分享即提高</title>
            <link>http://blog.coderzh.com/2015/11/22/hacker-thinking-study/</link>
            <pubDate>Sun, 22 Nov 2015 10:36:35 CST</pubDate>
            <author>CoderZh</author>
            <guid>http://blog.coderzh.com/2015/11/22/hacker-thinking-study/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/learning.jpg-wt&#34; alt=&#34;learning&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从今年2月底开通微信公众账号以来，到现在差不多9个月的时间，订阅的用户差不多有 500 人了。这个数字当然不能和那些大 V 的订阅数相比，甚至那些大 V 在文章结尾处给别人的账号做个推荐，一天的订阅数也许都会超过我的。但是，我对 500 个订阅数的结果是很满意的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记得最早开通公众号那会，我还在上家游戏公司。我离开公司前给程序组的同学做了一次关于游戏服务端开发的讲座。在演讲稿的最后一页，我贴出了我的公众号二维码。我说，我马上就要离开公司了，这是最后一次做分享了。不过，可以关注我的这个公众号，之后我的学习心得和最新动态都会在这个公众号里发出来。大家都在广州，也有的是交流的机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，前公司的同事成了我的公众号最早的订阅者。&lt;strong&gt;即使订阅数很少，我也写的很认真，因为我明白，写公众号收获最大的不是读者，而是自己。&lt;/strong&gt;它锻炼了我写作的能力，让我静下心来思考，通过不断的学习、思考、总结、汇集成文字，最后常常有种豁然开朗的感觉，感觉对一个东西的理解又深入了一个层次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我刚工作第一年的时候，我就养成了写博客的习惯。仔细想了想，也许是在更早的时候就开始写博客的。我记得大四（2006年左右）那会，&lt;a href=&#34;http://www.cnblogs.com&#34;&gt;博客园&lt;/a&gt; 可谓是如日中天，百花齐放。在博客园里我如饥似渴的学习着微软的技术，那时候园子里大神辈出，每每让我仰视。那时候加的 QQ 群：湖南微软开发者俱乐部，直到现在还在里面，虽然不发言，也没有被管理员踢掉，可见这是一份大家共同的记忆，谁都不想去破坏它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我学习大神在博客园里的开通了博客。在博客园开通博客是需要一番自我介绍的，当时还有些担心像我这种学生菜鸟，会不会不让我开通。于是在自我介绍里使劲把自己胡吹了一通，最后申请成功了总算松了一口气。&lt;strong&gt;不知道现在博客园的注册流程是否还是一样，我觉得那样挺好的，看似提高了注册门槛，最后能让用户有种注册不易，且行且珍惜的感觉。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工作之后，有一天看到一个同事把自己的 QQ 名改成了 &lt;code&gt;coder&lt;/code&gt; 。这位同事姓刘，和我同一批校招进来，一起参加了金山的首批训练营。那时的他已经在训练营里声名显赫，在课堂上经常有惊人之举，常常有人议论。号称在学校的时候已经写了 10 W 行代码，样子看上去是一个典型的程序员。认识的同学大概已经知道是谁了。&lt;code&gt;coder&lt;/code&gt; &lt;strong&gt;是一个极其普通的词，但在当时的我看来，&lt;code&gt;coder&lt;/code&gt; 代表了专注，专心研究代码，写代码，不浮夸，不浮躁，不因外界的纷杂变化干扰心境。&lt;/strong&gt;于是我把博客园里的 ID 修改成了 &lt;code&gt;CoderZh&lt;/code&gt; ，我姓张，Zh 表示 Zhang 。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;印象中我删除了学校期间稍显稚嫩的文章，也算有个新的开始。从 2007 开始到现在，我在博客园里写了大约 200 多篇文章，收到的评论 2000 多。阅读数最高的文章《&lt;a href=&#34;http://www.cnblogs.com/coderzh/archive/2009/04/06/1426755.html&#34;&gt;玩转Google开源C++单元测试框架Google Test系列(gtest)&lt;/a&gt;》，总阅读数到现在约有 58 W。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来博客园逐渐没落了，即使发到首页阅读数也少的可怜，而博客流量的首要来源依然是搜索引擎。于是今年我完全放弃了博客园，搭建了自己的独立博客：&lt;a href=&#34;http://blog.coderzh.com/&#34;&gt;http://blog.coderzh.com/&lt;/a&gt; ，把之前的文章也导入了过来，同时也开通了微信公众号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说回微信公众号。我也希望能有更多人订阅，也算是对我的付出的一种肯定吧。于是，我在我的各个社交账号上贴了微信公众号的二维码，在之前博客园的博客签名里进行导流，给开发者头条投稿等等。订阅数有了一些起色，下面是从开通以来累积用户数的变化曲线：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/wp-tend.jpg-ws&#34; alt=&#34;wp-tend&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从 9 月份开始，曲线开始变抖了一些，开始越来越多人关注我的公众号了，我也在不断的思考我的公众号的定位到底是什么。看过我的独立博客的同学应该会发现，我的独立博客的文章分类只有三个：读书笔记、技术文章、思考感悟。技术类的文章不管前端后端，Python 还是 Go，通通归到了技术文章分类。而之前的我喜欢细分每个技术类别，到后来我发现人的精力是有限的，研究的技术方向也会很有限，通归到技术文章分类可以少一些分类的纠结，也能跳出技术的思维去看待世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，我的公众号的内容主要也会围绕这三个主题：读书笔记、技术文章、思考感悟。我更希望偏重于思考感悟方面，这也是这个公众号名称的由来：一个程序员的思考。&lt;/strong&gt;我的公众号介绍是这么写的：&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;作为一个程序员，

思考程序的每一行代码，

思考生活的每一个细节，

思考人生的每一种可能。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;在订阅数突破 500 之际，我想可以正式的来聊一聊作为一个程序员对一些东西的思考。首先申明，我并没有什么惊世骇俗的想法，也没有想要一语道破天机的妄想，我不会使用诸如“粗大事了！xxx”、“有人@你 xxx”之类的诱导标题，因为那样吸引而来的订阅者并不是我的目标读者。&lt;strong&gt;我想写的，只是一些朴实无华的想法，和一些自己的切身经历。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到本文的正题：分享即提高。你有没有注意到，&lt;strong&gt;程序员是一个最乐于分享的群体&lt;/strong&gt;    。很多程序员都喜欢写技术博客，学习了一些什么新技术，发现一个什么新技巧，都毫无保留的在博客里进行分享。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比方说，你花了 1 个周的时间研究了 Facebook 最新的框架 React ，明白了里面大致是怎么回事，学习到了这个框架的用法，甚至领悟到了 React 设计的精髓，然后你又花了半天的时间把这些东西总结出来，发布到了你的博客里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时另外一个人小 A 在网上浏览到了你的文章，他没有看过 React 的文档，也不太明白 React 到底为何物，但是隐约听过一些。而你的文章写的十分生动，把 React 总结的非常清晰易懂，又有条理，甚至看完后就可以开始和别人高谈阔论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，小 A 认真看完了你的文章就真正掌握了 React 吗？你把对 React 的所以理解都写出来了，小 A 即使全部记住了，他对 React 的理解会和你一样吗？答案是肯定的，不一样。&lt;strong&gt;没有经历苦难，怎知幸福的可贵。没有经过漫长的学习，怎能体会最后豁然开朗的瞬间。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而有的人会有这样的想法，我那么辛苦学习得来的东西，怎能给你分享，让你这么容易就学了去。他们抱着“好东西不会给别人分享”的想法，因为他们要靠那些所谓的别人不知道的秘密来获取更多的资源（比如：赚钱、一份工作、或者赚取声望）。这样的做法无可厚非，事实上很多人都是这么做的，也许这源于人的本性：自私。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而为什么那么多成功的企业家乐于去分享呢？通过演讲、出书，把自己管理公司的理念、遇到困难时处理问题的想法和思路，公司的战略，毫无保留的分享给别人。（当然，有些企业家只是为了作秀和市场营销的目的，就另当别论了。）他们不怕竞争对手学了去吗？他们真的不怕。他们经常说的“小步快跑，快速试错”的互联网开发模式，你都要听烂了，但你真正理解了吗？知道具体该如何实施吗？遇到问题知道该如何处理吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我相信有些企业家到最后成功的时候，也没有真正理解自己到底是如何成功的。通过总结，才让他们意识到原来成功是这么来的，通过分享，才让他们对成功的理解更加透彻，他们明白他们的成功是不可复制的，而这过程中他们的一些难能可贵的精神或坚持，才是其中最重要的因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你在写 React 的文章时，每遇到一个含糊不清的问题时，你都必须把它彻底搞懂。为了让别人更容易理解，你还要假装自己对 React 一无所知，从一个更高的角度就看待 React ，理解别人的疑惑，调整自己的文字，让文章更加循序渐进，接近你当初学 React 时过程变化。这无疑是对自己学习内容的再一次洗礼，你说，写这篇文章，收获最大的不是你自己吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学习从来没有什么捷径。古人云：学海无涯苦作舟。是很有道理的。&lt;/strong&gt;若不是你平时就花了很多时间学习了很多关于 React 的资料，当你看到别人写的关于 React 的学习总结的文章时并不会有多少感觉。前段时间公司有同事很深入的了研究了 TLS 协议（安全传输层协议），看了大量文献 Paper，深入理解了里面的大量技术细节，然后他在公司内部的平台上分享了一篇自己总结的 TLS 的文章。当我打开一看时，堪称史诗巨作，不仅仅在于篇幅的长度，更在于研究的深度。据了解，这位同事利用业余的时间，源于兴趣爱好，花了大量的时间去专研 TLS ，非常令人敬佩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，即使我认认真真的花了 1 个小时的时间把这位同事的文章看完，我就能达到他花了几个月研究的水准吗？答案肯定是不能的。我没有经历学习 TLS 的苦，所以无法领悟 TLS 的甘。即使最后这位同事被邀请做了一次现场的分享，把他的文章再次提炼总结，我去听了也只能留下他很牛逼的印象。而最后收获最大的肯定是他自己，通过写作和分享，不仅加深了自己对 TLS 的理解，还顺带赚取了声望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，沉下心，多花一些时间去看书，学习。&lt;strong&gt;学习一手的知识，看专业经典的名著，而不是看经过别人总结汇总的二手知识。&lt;/strong&gt;这点很重要，学习没有捷径，不要想着一步登天。当你学习领悟之后，分享出来，会有更深的理解。那些和你一样花了时间专研的人看了你的文章，会和你产生共鸣，或者有所启发。那些没有花时间学习的人看了你的文章，也许会是他的一个入门指引，为他打开了一扇窗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;分享即提高，通过分享，收获最大的是你自己。&lt;/strong&gt;很庆幸，在我刚工作的时候，就有人告诉了我这一点。他就是我的良师益友：TinyFish（外号鱼头，中文名就不写啦），出来创业做游戏也是和他一起的。在他身上，我学习了很多。他常常和我说，有时候自己问题想不明白时，拉上别人，在和别人叙述分享问题的过程中，突然就能发现问题所在，找到解决的方法，别人甚至没有说一个字。因为你在叙述的过程，你的大脑在经历不断的思考、总结、梳理的过程。&lt;strong&gt;一个你想不明白的问题，通过和别人分享，你能自己找到答案。一个你以为想明白了的问题，通过和别人分享，你会突然发现，之前所说的，都是错的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上就是我这篇文章想要分享的内容，通过写这篇文章，我又对分享本身理解更深了。你呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你喜欢我的文章，就订阅我的微信公众号：hacker-thinking 吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;微信扫一扫：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;public/qrcode.jpg&#34; alt=&#34;qrcode&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>程序员直播写代码网站livecoding.tv即将登陆中国，你有兴趣吗？</title>
            <link>http://blog.coderzh.com/2015/10/23/livecoding</link>
            <pubDate>Fri, 23 Oct 2015 07:08:11 CST</pubDate>
            <author>CoderZh</author>
            <guid>http://blog.coderzh.com/2015/10/23/livecoding</guid>
            <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/livecoding.jpg-wt&#34; alt=&#34;livecoding&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;lol直播:37e28bab6010c5ed2db9ee61a3969639&#34;&gt;LOL直播&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;之前玩LOL那段时间，在不玩游戏的时候最爱的就是看别人直播打游戏。最早的时候，是在own3d.tv上看，后来twitch.tv异军突起，直接统领了国外竞技游戏直播平台。比如那时候看HotshotGG玩豹女，Dyrus玩奥拉夫，甚至看他在Ban/Pick阶段切出去玩俄罗斯方块，也极为有趣。后来twitch.tv越来越卡了，随之YY直播主播兴起，以及现在的斗鱼直播，我也十分爱看。有的主播不但技术强，也十分风趣幽默，看他们和高手对决，或者代练虐菜，也十分享受。比如我比较喜欢的主播有阿倪蛋糕店、董小飒，还有玩德莱文玩到逆天的文森特。这些人都不是职业选手，但是他们的操作意识都十分让人惊叹。（也许之前关于LOL的那些好玩事可以单独开一篇来讲。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没玩LOL已经一年多了，不知道现在的情况如何了。有一点可以确定，LOL还是那么的火，直播LOL让主播赚的盆满钵满。观众也十分爱看。就像我们小时候总喜欢站在高手后边看他们怎么玩游戏，怎么一币通关是一个道理。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;直播写代码:37e28bab6010c5ed2db9ee61a3969639&#34;&gt;直播写代码&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;直播越来越火，有人直播唱歌，有人直播玩游戏，甚至有人直播睡觉打呼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，程序员直播写代码，你会喜欢看吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一次听说直播写代码，是在《内核恐慌》的第5期关于编程字体的，里面提到美国有个经验丰富的游戏引擎开发者在网上直播写游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来查了下资料，具体是这样的：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/HandmadeHero.jpg-w&#34; alt=&#34;HandmadeHero&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://mollyrocket.com/casey/about.html&#34;&gt;Casey Muratori&lt;/a&gt;是西雅图的一名经验丰富的游戏引擎开发者，据他的介绍，他已经拥有30年的游戏开发经验，参与开发的游戏引擎被数以千计的游戏采用。但是他经常抱怨现在的开发者有那么好的硬件条件，却做不出高效率的游戏出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是他决定在网上直播写一个游戏：&lt;a href=&#34;http://handmadehero.org/&#34;&gt;Handmade Hero&lt;/a&gt;，这个游戏不会使用任何游戏引擎，而是一行一行代码直播码出来。在直播的过程中，他除了敲代码，还会有大量的讲解，让观看直播的人获得更多系统的知识。你还可以给他支持15美元，这样你就可以随时获取到他的最新源代码，当游戏最终发布的时候，你还可以直接获得最终的发行版本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他是在twitch.tv上直播的，地址是：&lt;a href=&#34;http://www.twitch.tv/handmade_hero&#34;&gt;http://www.twitch.tv/handmade_hero&lt;/a&gt;，在&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/user/handmadeheroarchive&#34;&gt;You Tube&lt;/a&gt;（当然，这个网站并不存在）上可以观看之前的直播内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;优酷里有关于这个项目的宣传视频，非常炫酷：&lt;a href=&#34;http://v.youku.com/v_show/id_XODU2NDQxODky.html&#34;&gt;http://v.youku.com/v_show/id_XODU2NDQxODky.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样牛逼的程序员在网上直播写代码，你有兴趣看吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得我会喜欢看。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;livecoding-tv:37e28bab6010c5ed2db9ee61a3969639&#34;&gt;Livecoding.tv&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/livecoding-example.jpg-w&#34; alt=&#34;livecoding-example&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来甚至出来一个专门的直播写代码网站：&lt;a href=&#34;http://www.livecoding.tv&#34;&gt;Livecoding&lt;/a&gt;，是Y-Combinator孵化器下的项目，确实是正儿八经的要进军这个看起来非常小众的市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我上Livecoding，注册账号，观看直播。在上面你可以针对自己的喜好选择不同的编程语言，可以看当天直播也可以看过往录像，看的时候还可以聊天互动，功能基本和twitch.tv差不多。然而，在国内访问，体验只能用一个字来形容：卡。卡到根本看不了，在我做了各种尝试之后，最后还是放弃了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今早收到一封邮件，是Livecoding发来的，标题和正文都是中文。内容是：Livecoding即将全面登录中国。 Livecoding正在国内组建团队，在国内架设服务器，预计2016年能登录中国。有任何意见、想法或者经验的同学，可以联系他们michael@livecoding.tv。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;小众市场才会比较有趣:37e28bab6010c5ed2db9ee61a3969639&#34;&gt;小众市场才会比较有趣&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这无疑是个好消息，到时候除了可以顺畅的观看各路大神写代码，甚至自己也可以尝试一下当一回主播，比如直播帮学美术的堂弟写个毕业设计要求的小游戏之类的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，已经有人尝试过了在虎牙和斗鱼上直播写代码，但观看的人数非常少。相对于美女直播和大神游戏玩家，直播撸代码对大众没有多少吸引力，这确实是一个小众市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，小众市场才会更加有趣。大众的东西虽然能吸引到更多的人，但往往趋于平庸，能被小众市场吸引的人，往往本身就对这个东西非常感兴趣，如果在小众市场上挖掘的很深，能更加深入小众用户的心，获得更高的忠诚度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如在程序圈内兴起了一股直播撸代码的热潮，你会想从观看直播过程中获得一些什么呢？比如，我就非常好奇，各路BAT或者业界专家大牛，你们写代码时是怎样一种状态，你们使用什么样的编辑器或IDE，选用什么样的字体，使用哪些快捷键，实现功能的思路是怎样的，怎样查文档，怎么Google，用哪些新奇好玩的工具软件，有哪些实用有趣的编程技巧……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我可以想象到这是一种什么样的场景，就如同我在大学时看一位牛X同学现场教学如何从零开始做一个网站一样，包括写代码、美工P图切图、排版，噼里啪啦一顿快捷键一气呵成，让你看的眼花缭乱，顿时感觉不明觉厉。可惜这位牛X的同学最后还是选择了留校继续研读土木工程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于Livcoding登录中国，我还是有些小期待的。你有兴趣吗？&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>关于开源的思考</title>
            <link>http://blog.coderzh.com/2015/10/11/open-source-thinking/</link>
            <pubDate>Sun, 11 Oct 2015 17:17:19 CST</pubDate>
            <author>CoderZh</author>
            <guid>http://blog.coderzh.com/2015/10/11/open-source-thinking/</guid>
            <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/OpenSource.png-wt&#34; alt=&#34;OpenSource&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;程序员是一个热衷于开放、分享、协作的群体。他们将有创造力的代码公开分享，供大家审阅、评判、学习和使用，他们接受用户的意见，欢迎一切用户提交的PR改进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;开源是需要勇气的。&lt;/strong&gt;用户会用脚投票，依赖混乱、晦涩难懂、风格糟糕的代码会被用户所遗弃。代码也是要看脸的，选择开源意味着需要把自己最美的部分展示。如果一个项目一开始就是开源的，在代码编写过程中肯定会格外注意。根据以往的经验，那些表面光鲜的商业软件，内部的代码往往都是混乱不堪，难以示众的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;开源不仅仅是把代码公开。&lt;/strong&gt;如果仅仅将代码公开就算开源的话，那和真正的开源离的十万八千里呢。开放源代码只是第一步，后续的社区建设，吸引开发者或用户一起来共同参与，形成社区化的协作模式，将开源社区这个轮子滚动起来才是关键。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;开源的协作模式是高效的。&lt;/strong&gt;一个出色的开源项目，可以吸引到全世界出色的程序员，他们大都基于爱好或使用需要，无偿贡献自己的代码。当然，最宝贵的是他们付出的时间。他们往往是在业余时间参与开源项目。在GitHub上，不同时区的人们通过Pull Request的方式跟进和推动项目前进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;开源需要对代码质量提出更高的要求。&lt;/strong&gt;通过Pull Rquest机制提交的代码，天然需要经过项目维护者的CodeReview才能合入的。在提PR时，需要让代码尽量的整洁，注释规范，有的项目还要求你通过squash合并成1次commit再提交。最后，最重要的环节是给修改的代码补充单元测试案例，保证测试案例是通过的。GitHub提供了这一整套流程的跟踪协作方式，所以程序员们对GitHub如此的爱不释手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参与开源是一种极好的学习方式。&lt;/strong&gt;如果还没机会自己创建和维护一个好的开源项目，参与到别人的开源项目中会是一个很好的学习提高的方式。你可以看到牛人的代码是怎么写的，然后偷偷记下来。最好的方式是参与其中，不一定需要你贡献多少有价值的代码，也许一个简单的文档内容修改，也能拉近你和牛人之间的距离。当你对代码有一定的熟悉，你就可以打开Issue列表，看看有哪些问题你可以大展拳脚了。一旦你这么做了，相信对你的帮助是巨大的。这也是我近期的深刻体会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;代码不需要藏着掖着，用户资源和核心数据才是。&lt;/strong&gt;Facebook大多代码都是直接开源的，给社区贡献了大量高质量的开源代码。对他们来说，选择完全开放，吸引更多的开发者参与其中，只要将用户核心数据和平台资源掌握在手里，这个雪球是可以越滚越大的。这就如同RSA算法，加解密的算法是完全公开的，只要你保证了私钥不被泄露，其他的东西全部公开都是安全的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;开源并不意味着免费，也许还能赚到钱。&lt;/strong&gt;很多程序员参与开源并不是为了赚钱，有的纯粹是爱好，有的是自我价值的实现。随着开源项目越来越大，越来越多人参与，需要参与维护和打理的时间就会变多，甚至有的人会全职来做这个。他们可以通过商业授权、培训咨询、捐赠等方式获得收入。只要认真经营，机会就会自己找上门来。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;我的切身体会:3583956c9bd42a05e9ead1f80dfc8eab&#34;&gt;我的切身体会&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;很早前我也经常丢一些代码到google code，正如前面所说的，这离真正的开源差的很远。因为我只是把代码一丢，然后就不管不顾了，渐渐下来，代码愈加的鲜人问津。对于别人的开源代码，我也基本是拿来主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年开始真正的参与到GitHub中去，其中之一就是Hugo静态网站生成器项目。由于对Go语言感兴趣，本着边学边用的态度，尝试给Hugo提了第一个PR，Hugo的维护者@bep和@anthonyfok都非常Nice，整个过程非常舒服和顺畅，随之我又陆续提了几个PR。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面是我给Hugo贡献的几个功能：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Add config option &amp;ldquo;disablePathToLower&amp;rdquo; &lt;a href=&#34;https://github.com/spf13/hugo/pull/1392&#34;&gt;#1392&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;WordCount and Summary support CJK Language &lt;a href=&#34;https://github.com/spf13/hugo/pull/1399&#34;&gt;#1399&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hugo import from Jekyll &lt;a href=&#34;https://github.com/spf13/hugo/pull/1469&#34;&gt;#1469&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;上面的链接可以追溯每次代码提交的详细过程。有的经过了反复讨论和反复修改，大家身处世界各地，时差不同。每天一早起来就可以看到他们给出的反馈。在讨论的过程中，可以看到别人对同一个问题的思考，互相交流，也学习到很多东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hugo的作者spf13(Steve Francia)可是一个牛人。spf13是大名鼎鼎的开源项目Docker和MongoDB的Chief Operator，另外他还是spf13-vim, Hugo, Cobra &amp;amp; Viper等开源项目的作者。能和这样的牛人交流学习，是一种不错的体验。他的博客地址：&lt;a href=&#34;http://spf13.com&#34;&gt;http://spf13.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国庆在家给Hugo提了一个不大也不小的功能。就是上面的第三点：Hugo import from Jekyll。给Hugo提供了内置的import命令，将原来的Jekyll博客一键导入到Hugo来。这次提交的代码加上测试案例，有近600行，也算一个不小而且非常有用的改动了。详细介绍见上一篇博客：&lt;a href=&#34;http://blog.coderzh.com/2015/10/11/hugo-import-from-jekyll/&#34;&gt;使用Hugo Import一键迁移Jekyll&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过hugo import功能刷了近600行代码之后，我在Hugo的贡献者列表里可以看到，已经一共刷了近千行代码了，算上删除的话。：）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://7xlx3k.com1.z0.glb.clouddn.com/hugo-coderzh.png-ws&#34; alt=&#34;hugo-coderzh&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于时区和远程协作的关系，GitHub上协作时有时候需要等待，但我依然认为这是一种非常高效的协作方式。因为社区的力量是强大的，在大量社区用户的推动之下，项目每天都在改进，每天都在向更好的方向推动和前进，这才是项目保持长久活力的重要根本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于开源，我还会继续下去，参与和发掘更多更好玩的东西。也欢迎访问我的GitHub和博客，和我交流，谢谢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GitHub：&lt;a href=&#34;https://github.com/coderzh&#34;&gt;https://github.com/coderzh&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;博客：&lt;a href=&#34;http://blog.coderzh.com/&#34;&gt;http://blog.coderzh.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
